% SVN info for this file
\svnidlong
{$HeadURL$}
{$LastChangedDate$}
{$LastChangedRevision$}
{$LastChangedBy$}

\chapter{Note aggiuntive}
\labelAppendix{footnotes}
\addtocontents{define}{\noindent\textls{\textsc{\textcolor{reddo}{Appendice A:}
\nowtitle}}
}{}
\addtocontents{theorema}{\noindent\textls{\textsc{\textcolor{reddo}{Appendice A:}
			\nowtitle}}
}{}
\begin{introduction}
‘‘Le note a piè di pagina sono le superfici ingannatrici che permettono ai paragrafi tentacolari di aderire alla realtà più ampia della biblioteca.''
\begin{flushright}
	\textsc{Nicholson Baker,} bibliotecario di Cthulhu.
\end{flushright}
\end{introduction}

\noindent Riportiamo alcune note, precisazioni e dimostrazioni complementari agli argomenti dei capitoli principali che possono risultare utili al lettore.
\section{Capitolo 1: alla ricerca della lunghezza dell'ellisse}
\subsection{Il coefficiente binomiale generalizzato}\label{coefficientebinomialgeneralizzato}
\begin{define}[Coefficiente binomiale.]~{}\\
	Dati $n,j\in\naturalset$ con $n\geq j$, si definisce il \textbf{coefficiente binomiale}\index{coefficiente binomiale} il numero
	\begin{equation}
		\binom{n}{j}=\frac{n!}{j!\left(n-j\right)!}
	\end{equation}
dove $!$ indica il \textbf{fattoriale}\index{fattoriale}:
\begin{itemize}
	\item $\left(0\right)!=1$
	\item $\forall n\in\naturalset\quad n!=n\cdot \left(n-1\right)\cdot \ldots \cdot 3 \cdot 2 \cdot 1$
\end{itemize}
Se $n<j$, allora poniamo $\displaystyle\binom{n}{j}=0$
\end{define}
Possiamo estendere la definizione del coefficiente binomiale sostituendo a $n$ e $j$ dei qualunque numeri complessi $\alpha$ e $\beta$ (purché \textit{non} sia un intero negativo)  utilizzando la generalizzazione del fattoriale, la \textit{funzione Gamma di Eulero}. Vediamone la definizione con $\alpha$ tale che $\Re\left(\alpha\right)>0$.
\begin{define}[Funzione Gamma di Eulero.]~{}\\
	Dato $\alpha$ tale che $\Re\left(\alpha\right)>0$, definiamo la \textbf{funzione Gamma di Eulero}\index{funzione!Gamma di Eulero} in campo complesso come il prolungamento analitico dell'integrale improprio convergente
	\begin{equation}
		\Gamma\left(\alpha\right)=\int_{0}^{+\infty}x^{\alpha-1}e^{-\alpha}dx
	\end{equation}
	Essa gode di alcune proprietà:
	\begin{itemize}
		\item $\Gamma\left(1\right)=1$
		\item $\Gamma\left(\alpha+1\right)=\alpha\Gamma\left(\alpha\right),\ \forall\alpha>0$
		\item $\Gamma\left(n\right)=\left(n+1\right)!,\ \forall n\in\naturalset$
	\end{itemize}
\end{define}
Definita la funzione Gamma, diamo ora una definizione generalizzata di coefficiente binomiale.
\begin{define}[Coefficiente binomiale generalizzato con Gamma di Eulero.]~{}\\
	Dati $\alpha,\beta\in\complexset\setminus\left\{z\mid\Re\left(z\right)\in\integerset\wedge\Re\left(z\right)\leq0\right\}$, si definisce il \textbf{coefficiente binomiale generalizzato}\index{coefficiente binomiale!generalizzato} il numero
	\begin{equation}
		\binom{\alpha}{\beta}=\frac{\Gamma\left(\alpha+1\right)}{\Gamma\left(\beta+1\right)\Gamma\left(\alpha-j+1\right)}
	\end{equation}
\end{define}
Questa definizione è corretta, ma presenta alcuni inconvenienti:
\begin{itemize}
	\item \textit{Non è definita} sui complessi con parte reale un numero intero negativo o zero.
	\item \textit{Non è operativa}, dato che richiede di conoscere i valori della funzione Gamma che, in generale, non sono noti.
\end{itemize}
Consideriamo ora il caso del binomiale $\displaystyle\binom{\alpha}{j}$ dove $\alpha\in\complexset$ e $j\in\naturalset$. Se $\alpha\in\naturalset$, osserviamo come la forma operativa del binomiale è la seguente:
\begin{align*}
	\binom{\alpha}{j}&=\frac{\alpha!}{j!\left(\alpha-j\right)!}=\frac{\alpha\left(\alpha-1\right)\cdots\left(\alpha-j+1\right)\left(\alpha-j\right)\cdots 1}{j!\left(\alpha-j\right)!}=\frac{\alpha\left(\alpha-1\right)\cdots\left(\alpha-j+1\right)\Ccancel{\left(\alpha-j\right)!}}{j!\Ccancel{\left(\alpha-j\right)!}}\\
	&=\frac{\alpha\left(\alpha-1\right)\cdots\left(\alpha-j+1\right)}{j!}
\end{align*}
In realtà questa relazione si ottiene anche col coefficiente che abbiamo definito in precedenza se $\alpha\in\complexset$ e $j\in\naturalset$. Innanzitutto, diamo qualche notazione.
\begin{define}[Simbolo di Pochhammer o fattoriale crescente.]~{}\\
	Dati $\alpha\in\complexset$, $j\in\naturalset$, il \textbf{simbolo di Pochhammer}\seeonlyindex{fattoriale!crescente}{simbolo di Pochhammer} o altresì detto \textbf{fattoriale crescente}\index{fattoriale!crescente} è il numero
	\begin{equation}
		\alpha^{\overline{j}}=\left(\alpha\right)_j\coloneqq\frac{\Gamma\left(\alpha+j\right)}{\Gamma\left(\alpha\right)}
	\end{equation}
	Questa equivale a
	\begin{equation}
	\alpha^{\overline{j}}=\left(\alpha\right)_j=\prod_{k=0}^{j-1}\left(\alpha+j\right)=\prod_{k=1}^{j}\left(\alpha+j-1\right)=\alpha\left(\alpha+1\right)\cdots\left(\alpha+j-1\right)
\end{equation}
\end{define}
\begin{define}[Fattoriale decrescente.]~{}\\
	Dati $\alpha\in\complexset$, $j\in\naturalset$, il \textbf{fattoriale decrescente}\index{fattoriale!decrescente} è il numero
	\begin{equation}
		\alpha^{\underline{j}}\coloneqq\frac{\Gamma\left(\alpha+1\right)}{\Gamma\left(\alpha-j+1\right)}
	\end{equation}
	Questa equivale a
	\begin{equation}
	\alpha^{\underline{j}}=\prod_{k=0}^{j-1}\left(\alpha-j\right)=\prod_{k=1}^{j}\left(\alpha-j+1\right)=\alpha\left(\alpha-1\right)\cdots\left(\alpha-j+1\right)
\end{equation}
\end{define}
\begin{attention}
		La notazione $\left(\alpha\right)_j$, introdotta da Leo August Pochhammer, è talvolta usata anche per indicare il fattoriale \textit{decrescente} oltre che quello \textit{crescente}. Anche se useremo il simbolo di Pochammer solo per il fattoriale crescente, prediligeremo la notazione introdotta da Knuth et al. % TO DO: inserire riferimento bibliografico.
\end{attention}
Osserviamo che
\begin{equation*}
	\binom{\alpha}{j}=\frac{\Gamma\left(\alpha+1\right)}{j!\Gamma\left(\alpha-j+1\right)}=\frac{\alpha^{\underline{j}}}{j!}=\frac{\alpha\left(\alpha-1\right)\cdots\left(\alpha-j+1\right)}{j!}=\frac{\left(\alpha-j+1\right)^{\overline{j}}}{j!}=\frac{\left(\alpha-j+1\right)_j}{j!}
\end{equation*}
Allora possiamo considerare questa definizione operativa come la generalizzazione nel caso $\alpha\in\complexset$ e $j\in\naturalset$ del binomiale.
\begin{define}[Coefficiente binomiale generalizzato, definizione operativa.]~{}\\
	Dati $\alpha\in\complexset,\ j\in\naturalset$, si definisce il \textbf{coefficiente binomiale generalizzato}\index{coefficiente binomiale!generalizzato} il numero
	\begin{equation}
		\binom{\alpha}{j}=\frac{\alpha^{\underline{j}}}{j!}=\frac{\left(\alpha-j+1\right)^{\overline{j}}}{j!}=\frac{\left(\alpha-j+1\right)_j}{j!}=\frac{\alpha\left(\alpha-1\right)\cdots\left(\alpha-j+1\right)}{j!}
	\end{equation}
\end{define}
\begin{observe}
	Se $\alpha<j$, con $\alpha\in\integerset$ e $j\in\naturalset$, si ha al numeratore il fattore $\left(\alpha-\alpha\right)$ e quindi $\displaystyle\binom{\alpha}{j}=0$. Il 
\end{observe}
Valgono inoltre le seguenti proprietà, $\forall \alpha\in\complexset$:
\begin{align}
	&\binom{\alpha}{0}=1\\
	&\binom{\alpha}{k+1}=\binom{\alpha}{k}\frac{\alpha-k}{k+1}\\
	&\binom{\alpha}{k-1}+\binom{\alpha}{k}=\binom{\alpha+1}{k}
\end{align}
\section{Capitolo 3: serie di funzioni}
\subsection{Tanti criteri di Cauchy}\label{criteriodicauchy}
Il \textbf{criterio di Cauchy}\index{criterio!di Cauchy} è un importante teorema che fornisce condizioni necessarie e sufficienti per la convergenza di una successione.
\begin{theorema}[Criterio di Cauchy per le successioni.]~{}\\\index{criterio!di Cauchy!per le successioni}
		Sia $v_n$ successione in $X$ spazio metrico \textit{completo}. Allora
	\begin{multline}
		v_n\text{ converge in }X \iff v_n\text{ è di Cauchy}\iff\\
		\iff\forall \epsilon >0\ \exists N=N\left(\epsilon\right)\colon\forall n,m\geq N\ \mvf{d}{v_n}{v_m}<\epsilon
	\end{multline}
\end{theorema}
\begin{demonstration}~{}\\
	$\impliesdx$Supponiamo che $v_n$ converge a $v\in X$, ovvero
	\begin{equation*}
		\forall \epsilon>0\exists N=N\left(\epsilon\right)\colon\forall n\geq N\mvf{d}{v_n}{v}<\frac{\epsilon}{2}
	\end{equation*}
	Prendiamo $n,m\geq N$. Per la disuguaglianza triangolare della metrica $d$ si ha
	\begin{equation*}
		\mvf{d}{v_n}{v_m}<\mvf{d}{v_n}{v}+\mvf{d}{v}{v_m}=\mvf{d}{v_n}{v}+\mvf{d}{v_m}{v}<\frac{\epsilon}{2}+\frac{\epsilon}{2}=\epsilon
	\end{equation*}
	$\impliessx$Vale per la completezza dello spazio $X$.
\end{demonstration}
\begin{observe}
	L'implicazione $\impliesdx$vale in generale su qualunque spazio metrico, mentre l'altra vale solo se lo spazio è completo. Per dimostrare che $X$ sia completo può essere utile utilizzare alcune delle seguenti proprietà\footnote{Per approfondimenti si veda il Capitolo 6 di \cite{antucabertolotti:2021manualozzogeometria}.}:
	\begin{itemize}
		\item Una successione di Cauchy è \textit{convergente} se e solo se ha punti di accumulazione.
		\item Una successione di Cauchy è \textit{convergente} se ha una \textit{sottosuccessione convergente}.
		\item Se $X$ è spazio metrico \textit{compatto}, allora $X$ è spazio metrico \textit{completo}; non è vero il viceversa.
	\end{itemize}
\end{observe}
\begin{intuit}
	Possiamo vedere una successione di Cauchy come una successione che \textit{oscilla} sempre di meno, fino a posizionarsi su un valore relativamente costante, dove le oscillazioni fra due valori distinti della successione sono davvero piccole.
\end{intuit}
In termini matematici, possiamo formalizzare questa intuizione così: una oscillazione dopo l'$N$-esimo elemento è la più grande differenza fra due elementi della successione scelti arbitrariamente dopo l'$N$-esimo:
\begin{equation*}
	osc\left(N\right)\coloneqq\sup\left\{\mvf{d}{v_n}{v_m}\mid n,m\geq N\right\}
\end{equation*}
Allora una serie è di Cauchy se
\begin{equation*}
	\lim_{N\to+\infty}osc\left(N\right)=0
\end{equation*}
Questo ci permette di \textit{estendere} il criterio di Cauchy a situazione \textit{molto variegate} tra di loro dove bisogna studiare una convergenza, tutte \textit{accomunate} dall'idea che ‘‘portare l'oscillazione a \textit{zero} è equivalente alla convergenza''.\\
Abbiamo visto\footnote{Si veda \refChapterOnly{convergenzafunzioni}, pag. \pageref{criteriodicauchyperconvergenzauniforme}.} il criterio di Cauchy per la \textit{convergenza uniforme}; qui di seguito riportiamo quello per le \textit{serie}.
\begin{corollary}[Criterio di Cauchy per le serie.]~{}\\\label{criteriodicauchyperleserie}\index{criterio!di Cauchy!per le serie}
	Una serie $\displaystyle\sum_{n=0}^{+\infty}x_n$ in uno spazio \textit{normato completo} è convergente se e solo se
	\begin{equation}
		\forall \epsilon>0\ \exists N\in\naturalset\colon\forall n\geq N,\ \forall p\in\naturalset\ \norm{x_{n+1}+x_{n+2}+\ldots+x_{n+p}}<\epsilon
	\end{equation}
\end{corollary}
\begin{demonstration}
	Considerate le ridotte
	\begin{equation*}
		s_n=\sum_{k=1}^{n}a_k
	\end{equation*}
	la serie 
	\begin{equation*}
		\sum_{n=0}^{+\infty}x_n
	\end{equation*}
	converge se e solo se la successione delle ridotte converge. Poiché $X$ è uno spazio completo, questo equivale a dire che la successione delle ridotte $s_n$ è di Cauchy, ossia
	\begin{equation*}
		\forall \epsilon>0\ \exists N\in\naturalset\colon\forall n\geq N,\ \forall p\in\naturalset\ \norm{s_m-s_n}<\epsilon
	\end{equation*}
	Senza perdita di generalità poniamo $m=n+p$: la relazione qui sopra coincide con
	\begin{equation*}
		\forall \epsilon>0\ \exists N\in\naturalset\colon\forall n\geq N,\ \forall p\in\naturalset\ \norm{x_{n+1}+x_{n+2}+\ldots+x_{n+p}}<\epsilon
	\end{equation*}
	e quindi segue la tesi.
\end{demonstration}
% TO DO: continuare con altri criteri?
% TO DO: riportare qui le definizioni di successione di Cauchy, spazio normato
\subsection{Criteri di convergenza delle serie}\label{criteridiconvergenzaserie}
Di seguito enunceremo diversi criteri utili per studiare la convergenza di una serie $\displaystyle\sum_{n=1}^{+\infty}a_n$.
\begin{itemize} % TO DO: rendere paragraph?
	\item \textbf{Limite del termine della successione.} (\textit{Criterio necessario}, $\realset$ o $\complexset$) Se la serie converge, allora $\displaystyle\lim_{n\to+\infty}a_n=0$. Per contronominale vale
	\begin{equation}
		\lim_{n\to+\infty}a_n\neq 0\implies\sum_{n=1}^{+\infty}a_n\text{ non converge}
	\end{equation}
	\item \textbf{Convergenza assoluta.} (\textit{Criterio sufficiente}, $\realset$ o $\complexset$) Se la serie
	\begin{equation*}
		\sum_{n=1}^{+\infty}\abs{a_n}
	\end{equation*}
	converge, allora si dice che la serie 
	\begin{equation*}
		\sum_{n=1}^{+\infty}a_n
	\end{equation*}
	converge \textit{assolutamente} e inoltre essa converge anche semplicemente.
	\item \textbf{Criterio del rapporto o di d'Alembert.} (\textit{Criterio sufficiente}, $\realset$ o $\complexset$)
	% Sia $a_n$ definitivamente diverso da zero.
	Se esiste $R$ tale che
	\begin{equation}
		\lim_{n\to+\infty}\abs{\frac{a_{n+1}}{a_n}}=R
	\end{equation}
	se $R<1$, la serie è \textit{assolutamente} convergente. Se $R>1$, la serie diverge. Se $R=1$, non abbiamo informazioni sulla convergenza.
	\item \textbf{Criterio della radice o di Cauchy.} (\textit{Criterio sufficiente}, $\realset$ o $\complexset$) Sia
	\begin{equation}
		R = \limsup_{n\to+\infty}\sqrt[n]{\abs{a_n}}
	\end{equation}
	Se $R<1$, la serie è \textit{assolutamente} convergente, mentre se $R>1$, la serie diverge. Se $R=1$, non abbiamo informazioni sulla convergenza.\\
	Se una serie infinita converge o diverge col criterio della radice, lo stesso risultato si ottiene con il \textit{criterio del rapporto} ma \textit{non} vale il viceversa.
	\item \textbf{Criterio dell'integrale.} (\textit{Criterio necessario e sufficiente}, $\realset$) Sia $\funz{f}{\left[1,+\infty\right)}{\realset_+}$ una funzione non-negativa e monotona decrescente tale per cui $f\left(n\right)=a_n$. Allora, posto
	\begin{equation*}
		\int_{1}^{+\infty}f\left(x\right)dx=\lim_{t\to\infty}\int_{1}^{t}f\left(x\right)dx
	\end{equation*}
	la serie $a_n$ converge se e solo se l'integrale converge.
	\item \textbf{Criterio di confronto diretto.} (\textit{Criterio sufficiente}, $\realset$ o $\complexset$) Se la serie
	\begin{equation*}
		\sum_{n=1}^{+\infty}b_n
	\end{equation*}
	è una serie \textit{assolutamente} convergente e $\abs{a_n}<\abs{b_n}$ per $n$ sufficientemente grande, allora la serie
	\begin{equation*}
		\sum_{n=1}^{+\infty}a_n
	\end{equation*}
	converge \textit{assolutamente}.
	\item \textbf{Criterio del confronto asintotico} (\textit{Criterio necessario e sufficiente}, $\realset$) Se $a_n,\ b_n>0,\ \forall n$, e il limite
	\begin{equation*}
		\lim_{n\to+\infty}\frac{a_n}{b_n}
	\end{equation*}
	esiste, è finito e diverso da zero, allora
	\begin{equation}
		\sum_{n=1}^{+\infty}a_n\text{ converge}\iff\sum_{n=1}^{+\infty}b_n\text{ converge}.
	\end{equation}
	\item \textbf{Criterio di condensazione di Cauchy.} (\textit{Criterio necessario e sufficiente}, $\realset$) Sia $a_n$ una successione non negativa e non crescente. Allora
	\begin{equation}
		\sum_{n=1}^{+\infty}a_n\text{ converge}\iff\sum_{n=1}^{+\infty}2^na_{2^n}\text{ converge}.
	\end{equation}
	Inoltre, nel caso di convergenza, si ha
	\begin{equation*}
		\sum_{n=1}^{+\infty}a_n<\sum_{n=1}^{+\infty}2^na_{2^n}<2\sum_{n=1}^{+\infty}a_n
	\end{equation*}
	\item \textbf{Criterio di Abel-Dirichlet.} (\textit{Criterio sufficiente}, $\realset$ o $\complexset$) Sia data la serie
	\begin{equation}
		\sum_{n=0}^{+\infty}a_nb_n,\quad a_n\in\complexset,\ b_n\in\realset
	\end{equation}
	Se
	\begin{itemize}
		\item $b_n>0$ è decrescente e infinitesima per $n\to+\infty$.
		\item la successione delle somme parziali di $a_n$ è limitata, ossia
		\begin{equation*}
			\exists M>0\colon\abs{\sum_{k=0}^{n}a_k}\leq M,\ \forall k\leq 0
		\end{equation*}
	\end{itemize}
	allora la serie 
	\begin{equation*}
		\sum_{n=0}^{+\infty}a_nb_n
	\end{equation*}
	converge (semplicemente).
	\item \textbf{Criterio di Leibniz.} (\textit{Criterio sufficiente}, $\realset$ o $\complexset$) Sia data la serie
		\begin{equation}
		\sum_{n=0}^{+\infty}\left(-1\right)^na_n,\quad a_n\in\realset
	\end{equation}
	Se $a_n>0$ è decrescente ed infinitesima per $n\to+\infty$, allora la serie
	\begin{equation*}
		\sum_{n=0}^{+\infty}\left(-1\right)^na_n
	\end{equation*}
	converge (semplicemente).
\end{itemize}
\subsection{Serie a valori reali notevoli}\label{serieavalorirealinotevoli}
Di seguito enunceremo alcune serie a valori reali di particolare rilevanza.
\begin{itemize} % TO DO: rendere paragraph
	\item \textbf{Serie geometrica.}
	\begin{equation*}
		\sum_{n=0}^{+\infty}z^{n}
	\end{equation*}	
	La ridotta è uguale a
	\begin{equation*}
		s_n=\sum_{k=0}^{n}z^{k}=\frac{1-z^{n+1}}{1-z}
	\end{equation*}
	La serie dunque converge se e solo se $\abs{z}<1$ e in tal caso converge a $\displaystyle\frac{1}{1-z}$.
	\item \textbf{Serie armonica generalizzata.}
	\begin{equation}
		\sum_{n=1}^{+\infty}\frac{1}{n^p}
	\end{equation}
	converge se $p>1$ e diverge per $p\leq 1$; per $p=1$ abbiamo la \textbf{serie armonica}. Se $p>1$ la somma della serie armonica generalizzata, se vista in funzione di $p$, è  $\zeta\left(p\right)$, ossia la \textit{funzione zeta di Riemann} valutata in $p$.
	\item \textbf{Serie logaritmica.}
	\begin{equation}
		\sum_{n=2}^{+\infty}\frac{1}{n\left(\log n\right)^p}
	\end{equation}
	per ogni numero reale positiva $p$. Diverge per $p\leq 1$, ma converge per ogni $p>1$.
\end{itemize}
\section{Capitolo 4: serie di potenze}
\subsection{Il prodotto di serie (secondo Cauchy)}\label{prodottosecondocauchy}
In questa sezioni ricordiamo la definizione ed alcune proprietà del prodotto di serie (secondo Cauchy), basandoci sul Capitolo 3 di \cite{rudin:1976principles}.\\
Date le due serie
\begin{equation*}
	\sum_{n=0}^{+\infty} \alpha_n,\quad \sum_{n=0}^{+\infty} \beta_n,\quad \alpha_n, \ \beta_n \in \complexset
\end{equation*}
vogliamo definire il loro prodotto. L'idea alla base della definizione è quella di \textit{generalizzare} il prodotto di due \textit{polinomi}: è noto che, dati i polinomi 
\begin{equation*}
	\sum_{n=0}^{J} \alpha_n z^n,\quad \sum_{n=0}^{J} \beta_n z^n
\end{equation*}
il loro prodotto si scrive come
\begin{equation*}
	\sum_{n=0}^{2J} \gamma_n z^n\quad\text{con}\quad\gamma_n= \sum_{k=0}^{n} \alpha_k\beta_{n-k},\quad \forall \ n\geq 0
\end{equation*}
Possiamo estendere formalmente questa scrittura al caso di serie di potenze, ponendo
\begin{equation*}
	\sum_{n=0}^{+\infty} \alpha_n z^n \cdot \sum_{n=0}^{+\infty} \beta_n z^n = \sum_{n=0}^{+\infty} \gamma_n z^n
\end{equation*}
dove $\gamma_n$ è definito come precedentemente. Il risultato per $z=1$ suggerisce quindi come definire il prodotto delle serie iniziali.
\begin{define}[Prodotto di serie {(secondo Cauchy)}.]~{}\\
	Date le serie
	\begin{equation*}
		\sum_{n=0}^{+\infty} \alpha_n,\quad \sum_{n=0}^{+\infty} \beta_n,\quad \alpha_n, \ \beta_n \in \complexset
	\end{equation*}
si definisce \textbf{prodotto secondo Cauchy}\index{prodotto!secondo Cauchy} la serie
\begin{equation*}
	\sum_{n=0}^{+\infty} \gamma_n\quad\text{con}\quad\gamma_n= \sum_{k=0}^{n} \alpha_k\beta_{n-k},\quad \forall \ n\geq 0
\end{equation*}
\end{define}
Il problema principale sul prodotto di serie è quello della sua convergenza, a partire dalla convergenza delle serie iniziali: più precisamente, ci si chiede:
\begin{center}
	se le serie iniziali convergono rispettivamente a $\alpha$ e $\beta$, la serie prodotto converge a $\alpha\beta$?
\end{center}
In generale la risposta è \textbf{no}, come mostra il prossimo esempio.
\begin{example}\textsc{Serie convergenti, aventi prodotto non convergente.}\\
	Consideriamo la serie
	\begin{equation*}
		\sum_{n=0}^{+\infty} \frac{(-1)^n}{\sqrt{n+1}}
	\end{equation*}
	Applicando il criterio di Leibniz, si verifica facilmente che la serie converge. La serie prodotto della serie data per se stessa ha termine generale
	\begin{equation*}
		\gamma_n = \sum_{k=0}^n \frac{(-1)^k}{\sqrt{k+1}}\, \frac{(-1)^{n-k}}{\sqrt{n-k+1}} = (-1)^n \, \sum_{k=0}^n \frac{1}{\sqrt{(n-k+1)(k+1)}},\quad \forall \ n\geq 0.
	\end{equation*}
	Ora, si ha
	\begin{equation*}
		(n-k+1)(k+1)=\left(\frac{n}{2}+1\right)^2- \left(\frac{n}{2}-k\right)^2\leq \left(\frac{n}{2}+1\right)^2=\left(\frac{n+2}{2}\right)^2,\ \forall n\geq 0, \ 0\leq k\leq n
	\end{equation*}
	 Otteniamo quindi
	 \begin{equation*}
	 	\abs{\gamma_n}= \sum_{k=0}^n \frac{1}{\sqrt{(n-k+1)(k+1)}}\geq  \sum_{k=0}^n \frac{2}{n+2}=\frac{2(n+1)}{n+2},\quad \forall \ n\geq 0.
	 \end{equation*}
	 Questo prova che 
 \begin{equation*}
 	\liminf_{n\to +\infty} \abs{\gamma_n}\geq \liminf_{n\to +\infty} \frac{2(n+1)}{n+2} = 2\implies \lim_{n\to +\infty} \abs{\gamma_n}\neq 0.
 \end{equation*}
Perciò si ha
\begin{equation*}
	\lim_{n\to +\infty} \gamma_n \neq 0
\end{equation*}
e quindi la serie prodotto non può convergere.
\end{example}
Osserviamo che nell'esempio riportato la serie iniziale \textit{converge semplicemente}, ma non \textit{assolutamente}; questo è il motivo per cui la serie prodotto \textit{non converge}. Infatti, in presenza della convergenza assoluta la serie prodotto \textit{converge}.
\begin{theorema}[Prodotto di serie {(secondo Cauchy)} convergente se una serie converge assolutamente.]~{}\\
	Siano date le due serie 
	\begin{equation*}
		\sum_{n=0}^{+\infty} \alpha_n,\quad \sum_{n=0}^{+\infty} \beta_n,\quad \alpha_n, \ \beta_n \in \complexset,
	\end{equation*}
	e si supponga che esse convergano a $\alpha$ e $\beta$, rispettivamente. 
	Inoltre, si supponga che \textit{almeno una} di esse converga \textit{assolutamente}.
	Allora, la loro serie prodotto converge a $\alpha \beta$.
\end{theorema}
\section{Capitolo 5: teoria della misura}
\subsection{Brevi cenni di teoria degli insiemi}
% TO DO: aggiungere biblio ref a Jech, Set Theory
% TO DO: spostare in un altro capitolo?
Questa sezione è basata sul capitolo 3 di XXX.\\
\paragraph{Teoria degli insiemi di Zermelo-Fraenkel e Assioma di Scelta}
% TO DO: add axiom environment
% TO DO: add proprietà environment
\paragraph{Insiemi ben ordinati}
% TO DO: aggiungere  def. ben ordinato
\paragraph{Ordinali}
\paragraph{Cardinalità}
Definiremo la cardinalità per insiemi \textit{ben ordinati}; poiché per l'\textit{Assioma di Scelta} ogni insieme è ben ordinato, la seguente definizione risulta essere valida sotto la teoria degli insiemi di \textbf{Zermelo–Fraenkel} con l'Assioma di Scelta ($\mathsf{ZFC}$).
\begin{define}[Cardinalità.]~{}\\
	Due insiemi $X$ e $Y$ hanno la stessa \textbf{cardinalità}\index{cardinalità} se sono \textbf{equipotenti}\index{equipotenza} o \textbf{equinumerosi}\seeonlyindex{equinumerosità}{equipotenza}, ossia se esiste una corrispondenza \textit{biunivoca} tra i due insiemi. Tale relazione si indica come
		\begin{equation}
		\abs{X}=\abs{Y}
	\end{equation}
\end{define}
L'equipotenza è una relazione di equivalenza sulle classi di tutti gli insiemi. Ad ogni insieme $X$ possiamo assumere di associare il \textbf{numero cardinale}\seeonlyindex{numero!cardinale}{cardinalità} o \textbf{cardinale} $\abs{X}$, in modo tale che due insiemi che hanno lo stesso numero cardinale soddisfino la condizione di equipotenza.
\begin{digression}
	Se consideriamo valido l'\textit{Assioma di Regolarità} è comunque possibile definire la cardinalità anche senza l'\textit{Assioma di Scelta} sulla base delle relazioni di equivalenza indotte dall'equipotenza.
\end{digression}
Ricordiamo che $X$ è \textit{finito} se è in corrispondenza biunivoca con un \textit{ordinale finito} $n\in\naturalset$:
\begin{equation*}
	\abs{X}=\abs{n}
\end{equation*}
Poichè $\abs{n}=\abs{m}\iff n=m$, gli \textit{ordinali finiti} corrispondono ai \textit{cardinali finiti} e quindi $\abs{n}=n$, ossia
\begin{equation*}
	\abs{X}=n
\end{equation*}
Denotiamo ora alcuni cardinali \textit{infiniti} che appaiono frequentemente:
\begin{itemize}
	\item $\abs{\naturalset}=\aleph_{0}$: \textbf{cardinalità dei naturali}\index{cardinalità!dei naturali} o \textbf{cardinalità degli insiemi infinitamente numerabili} (si legge ‘‘\textit{aleph zero}'').
	\item $\abs{\realset}=\mathfrak{c}$: \textbf{cardinalità dei reali} o \textbf{cardinalità del continuo}\index{cardinalità!del continuo}.
\end{itemize}
\paragraph{Ordine dei cardinali}
Possiamo definire una relazione d'\textit{ordine} sui cardinali come segue:
\begin{equation}
	\abs{X}\leq \abs{Y}\iff \exists \funz{f}{X}{Y}\text{ iniettiva}
\end{equation}
Inoltre, definiamo l'ordine stretto
\begin{equation}
	\abs{X}<\abs{Y}\iff \abs{X}\leq \abs{Y}\wedge \abs{X}\neq\abs{Y}
\end{equation}
ossia se
\begin{itemize}
	\item esiste una funzione $\funz{f}{X}{Y}$ iniettiva.
	\item non esistono funzioni $\funz{f}{X}{Y}$ suriettive.
\end{itemize}
Sulla base di queste definizioni possiamo enunciare già una serie di proprietà interessanti che collegano questa relazione d'ordine alle ben note \textit{relazioni insiemistiche} di inclusione e uguaglianza di insiemi.
\begin{proposition}[Relazioni insiemistiche e ordine delle cardinalità.]~{}\\\label{cardinalitàugualenonimplicauguaglianzainsiemistica}
Dati $X$ e $Y$ insiemi:
\begin{itemize}
		\item $X\subseteq Y\iff \exists \incl{\iota}{X}{Y}$ inclusione $\iff \abs{X}\leq \abs{Y}$.
		\item $X\supseteq Y\iff \exists \funz{f}{X}{Y}$ suriettiva $\iff \abs{X}\geq \abs{Y}$. % TO DO: controllare se è vero effettivamente
		\item Se $\abs{X}<\abs{Y}$, allora $X\supsetneqq Y$.
		\item Se $X$ e $Y$ sono \textit{finiti}, allora $\abs{X}=\abs{Y}\iff X=Y$; se $X$ e $Y$ sono \textit{infiniti} $\abs{X}=\abs{Y}\Ccancel[black]{\implies}X=Y$ - vale soltanto la relazione banale $X=Y\implies \abs{X}=\abs{Y}$. % TO DO: aggiungere commento su questi risultati?
\end{itemize}
\end{proposition}
Il seguente teorema è particolarmente importante: oltre ad avere come conseguenza che $<$ è una relazione d'ordine \textit{parziale}, permette di determinare alcune cardinalità sulla base di sole funzioni \textit{iniettive}.
\begin{theorema}[Teorema di Cantor-Bernstein-Schröder.]~{}\\
	Se $\abs{X}\leq\abs{Y}$ e $\abs{Y}\leq\abs{X}$, allora $\abs{X}=\abs{Y}$.\\
	Equivalentemente, se esistono due funzioni \textit{iniettive} $\funz{f}{X}{Y}$ e $\funz{g}{Y}{X}$ allora esiste una funzione \textit{biettiva} $\funz{h}{X}{Y}$.
\end{theorema}
\begin{examples}\textsc{Alcune applicazioni del teorema di Cantor-Bernstein-Schröder.}~{}
	\item L'intervallo $\left[0,1\right]$ ha la cardinalità del continuo; infatti, possiamo considerare le seguenti funzioni iniettive
	\begin{itemize}
		\item $\incl{\iota}{\left[0,1\right]}{\realset}$ inclusione.
		\item $\funztot{f}{\realset}{\left[0,1\right]}{x}{\frac{2\left(\arctan\left(x\right)+\frac{\pi}{2}\right)}{\pi}}$
	\end{itemize}
	\item Come visto a pag. XXX, dato l'insieme di Cantor $C$ si può definire una funzione $\funz{f}{C}{\left[0,1\right]}$ \textit{suriettiva}; in questo modo, $\abs{C}\geq \left[0,1\right]$ ma, in quanto $C\subseteq \left[0,1\right]$ si ha $\abs{C}=\abs{\left[0,1\right]}=\mathfrak{c}$. % TO DO: aggiunge pagina su Cantor o nelle note aggiuntive oppure nel libro in sè
\end{examples}
\paragraph{Aritmetica dei cardinali}
Possiamo definire delle \textit{operazioni aritmetiche} con i cardinali; dati $\abs{X}=\kappa$ e $\abs{Y}=\lambda$, si ha
\begin{align}
	\kappa+\lambda=\abs{X\cup Y}&\text{ se }X\text{ e }Y\text{ disgiunti}\\
	\kappa\cdot\lambda\abs{X\times Y}&\\
	\kappa^{\lambda}=\abs{X^Y}
\end{align}
dove con $X^Y$ indichiamo l'insieme delle funzioni da $Y$ in $X$.\\
Queste operazioni sono ben definite se sono indipendenti dalla scelta di $X$ e $Y$.
\paragraph{Cardinalità dell'insieme delle parti}
\begin{theorema}[Biezione tra {$\setpart{X}$} e insieme delle funzioni da {$X$} in {$\{0,1\}$}.]~{}\\
	Dato un qualunque insieme $X$, sia $\setpart{X}$ l'insieme delle parti di $X$ e sia $2^X\coloneqq\left\{0,1\right\}^X$ l'insieme di tutte le funzioni $\funz{\ }{X}{\left\{0,1\right\}}$. Allora esiste una biezione tra $\setpart{X}$ e $2^X$, data da
	\begin{equation}
		\funztot{\Phi}{\setpart{X}}{2^X}{X}{\chi_X}
	\end{equation}
	con $\chi_X$ la \textit{funzione indicatrice} su $X$; l'inversa di tale funzione è la seguente:
	\begin{equation}
		\funztot{\Phi^{-1}}{2^X}{\setpart{X}}{f}{\left\{x\in\ X\mid f\left(x\right)=1\right\}}
	\end{equation}
\end{theorema}
\begin{corollary}[Cardinalità dell'insieme delle parti.]~{}\\
	Se un insieme $X$ ha cardinalità $\abs{X}$, l'insieme delle parti ha cardinalità
	\begin{equation}
		\abs{\setpart{X}}=2^{\abs{X}}
	\end{equation}
\end{corollary}
\begin{demonstration}
	Per il teorema precedente, si ha una biezione tra $\setpart{X}$ e $2^{\abs{X}}\coloneqq\left\{0,1\right\}^{X}$, dunque hanno la stessa cardinalità. Per esponenziazione dei cardinali, si ha
	\begin{equation*}
		\abs{\setpart{X}}=\abs{\left\{0,1\right\}^{X}}=\abs{\left\{0,1\right\}}^{\abs{X}}=2^{\abs{X}}
	\end{equation*}
\end{demonstration}
Poiché questo corollario vale sia per insiemi arbitrari, l'immediata conseguenza del corollario è poter definire la cardinalità dell'insieme delle parti di insiemi \textit{infiniti} già noti:
\begin{itemize}\label{cardinalitàinsiemepartiinfiniti}
	\item $\abs{\setpart{\naturalset}}=2^{\aleph_{0}}$
	\item $\abs{\setpart{\realset}}=2^{\mathfrak{c}}$
\end{itemize}
Il seguente teorema permette di dare una relazione di ordine \textit{non} triviale tra cardinali.
\begin{theorema}[Teorema di Cantor.]~{}\\
	Per ogni insieme $\abs{X}$ si ha
	\begin{equation}
		\abs{X}<\abs{\setpart{X}}
	\end{equation}
	In termini di cardinali, per ogni cardinale $\kappa$ si ha
	\begin{equation}
		\kappa < 2^{\kappa}
	\end{equation}
\end{theorema}
\subsection{Famiglie di insiemi e relazioni tra di loro}
Studiamo ora alcune delle più comuni \textit{famiglie di insiemi} che si incontrano nello studio della teoria della misura.
\begin{center}
	\begin{tabular}{c|c|c}
	\textbf{Nome}                                                                            & \textbf{Notazione}                          & \textbf{Cardinalità}        \\ \hline
	Insieme delle parti                                                             & $\setpart{\realset}$               & $2^{\mathfrak{c}}$ \\ \hline
	\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Insiemi misurabili\\ (secondo Lebesgue)\end{tabular} & $\mathcal{L}\left(\realset\right)$ & $2^{\mathfrak{c}}$ \\ \hline
	Borelliani                                                                      & $\mathcal{B}\left(\realset\right)$ & $\mathfrak{c}$     \\ \hline
	\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Topologia\\ (famiglia degli aperti)\end{tabular}     & $\topo$                            & $\mathfrak{c}$    
\end{tabular}
\end{center}
\begin{proposition}[Relazioni tra classi di insiemi.]~{}\\
	Valgono le seguenti inclusioni:
	\begin{equation}
		\topo\subsetneqq\mathcal{B}\left(\realset\right)\subsetneqq\mathcal{L}\left(\realset\right)\subsetneqq\setpart{\realset}
	\end{equation}
\end{proposition}
Mostreremo alcune di queste inclusioni in modo formale, mentre per altre daremo solo un'intuizione della dimostrazione.
\paragraph{Cardinalità dell'insieme delle parti dei reali}
Come visto a pag. \pageref{cardinalitàinsiemepartiinfiniti}, se $\abs{\realset}=\mathfrak{c}$ è la cardinalità del continuo, allora la cardinalità dell'\textit{insieme delle parti dei reali} è
\begin{equation}
	\abs{\setpart{\realset}}=2^{\mathfrak{c}}
\end{equation}
\paragraph{Cardinalità degli insiemi misurabili}
Per trovare quanti sono gli insiemi misurabili, consideriamo l'\textit{insieme di Cantor} $C$. Abbiamo visto (pag. XXX) che esso gode delle seguenti proprietà: % TO DO: aggiunge pagina su Cantor o nelle note aggiuntive oppure nel libro in sè
\begin{enumerate}
	\item Il numero di punti prima e dopo il processo iterativo per costruire $C$ rimane invariato, dunque $C$ è \textit{non numerabile} e ha la stessa cardinalità di $\left[0,1\right]$:
	\begin{equation*}
		\abs{C}=\abs{\left[0,1\right]}=\mathfrak{c}
	\end{equation*}
	\item $C$ è misurabile e $m_1\left(C\right)=0$.
\end{enumerate}
Dal punto 1 segue che l'insieme delle parti dell'insieme di Cantor ha cardinalità $\setpart{C}=2^{\mathfrak{c}}$, mentre dal punto 2 si può dedurre che ogni sottoinsieme di $C$ ha misura nulla ed è pertanto misurabile. Insiemisticamente parlando, le relazioni sono
\begin{equation*}
	\setpart{C}\subseteq \mathcal{L}\left(\realset\right)\subseteq\setpart{\realset}
\end{equation*}
Passando alle cardinalità:
\begin{equation*}
	2^{\mathfrak{c}}\underset{(1)}{\abs{\setpart{C}}}\leq \abs{\mathcal{L}\left(\realset\right)}\leq\abs{\setpart{\realset}}=2^{\mathfrak{c}}\implies \abs{\mathcal{\realset}}=2^{\mathfrak{c}}
\end{equation*}
\paragraph{Inclusione stretta di {$\mathcal{L}\left(\realset\right)$} in {$\setpart{\realset}$}}
Il fatto che la cardinalità degli insiemi Lebesgue-misurabili in $\realset$ coincida con quella dell'insieme delle parti di $\realset$ non è sufficiente\footnote{Si veda pag. \pageref{cardinalitàugualenonimplicauguaglianzainsiemistica}.} per affermare che i due insiemi coincidano; costruiamo ora un sottoinsieme particolare di $\realset$ che risulta \textit{non misurabile}.\\
\begin{define}[Insieme di Vitali.]~{}\\
	Considerata in $\realset$ la relazione di equivalenza
	\begin{equation}
		x\sim y\iff x-y\in\rationalset
	\end{equation}
	possiamo definire delle classi di equivalenza in $\nicefrac{\realset}{\sim}$:
	\begin{align*}
		\left[0\right]=\left\{0,1,\frac{1}{2},-\frac{3}{4},\frac{123}{72},\ldots\right\}=\left\{x\in\realset\mid x\in\rationalset\right\}=\rationalset\\
		\left[\sqrt{2}\right]=\left\{\sqrt{2},\sqrt{2}+\frac{1}{2},\sqrt{2}-1,\ldots\right\}=\left\{x\in\realset\mid x=\sqrt{2}+q,\ q\in\rationalset\right\}\\
		\left[\pi\right]=\left\{\pi,\pi-\frac{3}{4},\pi+23,\ldots\right\}=\left\{x\in\realset\mid x=\pi+q,\ q\in\rationalset\right\}\\
		\vdots
	\end{align*}
	Scelto\footnote{Per poter fare questa operazione è necessario supporre l'\textit{Assioma di Scelta}.} un elemento che stia in $\left[0,1\right]$ da ogni classe di equivalenza, definisco l'\textbf{insieme di Vitali}\index{insieme!di Vitali} $V$ come unione di questi elementi.
\end{define}
Per costruzione $V\subseteq\left[0,1\right]$. Preso l'insieme \textit{numerabile} $\rationalset\cap\left[0,1\right]$, possiamo prendere una sua \textit{numerazione} $\left\{q_n\right\}$ e definire delle \textit{traslazioni} dell'insieme di Vitali $V$:
\begin{equation*}
	V_n=V+q_n\subseteq\left[-1,2\right]
\end{equation*}
\begin{lemming}[Lemma 1 di Vitali - gli insiemi di Vitali traslati sono 2 a 2 disgiunti.]
	Dato $V$ insieme di Vitali e $\left\{q_n\right\}$ numerazione di $\rationalset\cap\left[0,1\right]$, allora $V_n\cap V_m=\emptyset,\ \forall n\neq m$.
\end{lemming}
\begin{demonstration}
	Consideriamo $x\in V_n\cap V_m$: questo implica che $x\in V_n$ e $x\in V_m$, ossia
	\begin{equation*}
		\begin{cases}
			x=y+q_n,\ y\in V,\ q_n\in\rationalset\cap\left[-1,1\right]\\
			x=z+q_m,\ z\in V,\ q_m\in\rationalset\cap\left[-1,1\right]
		\end{cases}
	\end{equation*}
Pertanto,
\begin{equation*}
	y+q_n=z+q_m\iff y-z=q_m-q_n\in\rationalset
\end{equation*}
Poichè $y$ e $z$ differiscono di un razionale, essi appartengono alla stessa classe di equivalenza in $\nicefrac{\realset}{\sim}$, ma dato che nella costruzione dell'insieme di VItali abbiamo preso\footnote{In virtù dell'\textit{Assioma di Scelta}.} uno e un solo elemento da tale classe, allora segue che $y=z$. È immediato verificare che $q_m=q_n$ e, essendo elementi numerazione, allora $n=m$. In altre parole, l'intersezione non è vuota solo se $V_n=V_m$.
\end{demonstration}
\begin{lemming}[Lemma 2 di Vitali - ogni numero reale in {$\left[0,1\right]$} appartiene ad un $V_n$ per un certo $n$:]
	Dato $V$ insieme di Vitali vale la seguente relazione:
	\begin{equation*}
		\left[0,1\right]\subseteq\bigcup_{n\in\naturalset}V_n
	\end{equation*}
\end{lemming}
\begin{demonstration}
	Sia $x\in\left[0,1\right]$. Poiché la relazione $\sim$ forma una partizione di $\realset$, deve esistere $y$ tale che $x-y=q\in\rationalset$; riscrivendo tale relazione si ha $x=y+q$, ossia $x=y+q_n$ per un certo $n$.
\end{demonstration}
Possiamo osservare alcune proprietà sulla base dei due lemmi appena mostrati:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Conseguenze del lemma 1:}
	\begin{equation*}
		m\left(\bigcup_{n\in\naturalset}V_n\right)=\sum_{n\in\naturalset}m\left(V_n\right)=\sum_{n\in\naturalset}m\left(V\right)=\begin{cases}
			\begin{array}{ll}
				0&\text{se }m\left(V\right)=0\\
				+\infty&\text{se }m\left(V\right)>0
			\end{array}
		\end{cases}
	\end{equation*}
\item \textbf{Conseguenze del lemma 2:}
\begin{equation*}
	1=m\left(\left[0,1\right]\right)\leq m\left(\bigcup_{n\in\naturalset}V_n\right)\leq m\left(\left[-1,2\right]\right)=3
\end{equation*}
\end{itemize}
In altre parole, si deduce che
\begin{equation*}
	1\leq \sum_{n\in\naturalset}m\left(V\right)\leq 3
\end{equation*}
ma poiché la somma di infinite copie di $m\left(V\right)$ o è $0$ o è $+\infty$ per la conseguenza del lemma 1, in nessuno dei due casi la somma sta in $\left[1,3\right]$. Pertanto, $V$ \textit{non} è misurabile, in quanto non possiamo associargli un valore $m\left(V\right)$.
\paragraph{Cardinalità dei Borelliani e inclusione stretta di {$\mathcal{B}\left(\realset\right)$} in {$\mathcal{L}\left(\realset\right)$}}
Per \textit{induzione transfinita} si dimostra che i Borelliani hanno la cardinalità del continuo.
\begin{equation}
	\abs{\mathcal{B}\left(\realset\right)}=\abs{\realset}=\mathfrak{c}
\end{equation}
Pertanto, l'inclusione $\mathcal{B}\left(\realset\right)\subsetneqq \mathcal{L}\left(\realset\right)$ è stretta.
\begin{digression}
	L'Assioma della Scelta \textit{non} è necessario per dimostrare l'inclusione stretta di $\mathcal{B}\left(\realset\right)$ in $\mathcal{L}\left(\realset\right)$. Infatti, si può costruire un insieme misurabile \textit{non} Borelliano senza farne uso.
\end{digression}