% SVN info for this file
\svnidlong
{$HeadURL$}
{$LastChangedDate$}
{$LastChangedRevision$}
{$LastChangedBy$}

\chapter{Ringraziamenti}
\labelChapter{ringraziaments}

\begin{introduction}
‘‘\textbf{Lafayette}: Ehi, Napoleone! Direi che questa è la fine.\\
\textbf{Napoleone}: Un momento, il capo sono io! Lo dico io quando è la fine!\\
\textbf{[La parola \textsf{FINE} lo colpisce alla testa.]}\\
\textbf{Napoleone}: È la fine.''
\begin{flushright}
	\textsc{Gli Aristogatti.}
\end{flushright}
\end{introduction}

\section*{Titolari del corso di Analisi Matematica 3}

\textit{Prof.} Walter Dambrosio e \textit{Prof.} Davide Zucco. Professor Dambrosio, se legge questa dedica, le chiedo gentilmente: cosa ha sotto la sua mascherina?

\section*{Adattamento \LaTeX, impaginazione, grafica e integrazioni discutibili}
Massimo Bertolotti. Se vi steste chiedendo dove trovo il tempo per fare tutto, non lo so neanch'io.

\section*{Gente simpatica a cui dedicare er Manualozzo}
Avrei tanta gente da ringraziare e a cui dedicare il Manualozzo, ma ho già scritto \thelastpage\  pagine in \LaTeX\ e se proprio posso evitarne altre non mi dispiacerebbe, dunque mi limiterò ad elencare le persone che seguono in ordine casuale.\\
A Elisa Antuca, a cui va il mio più sentito ringraziamento per le correzioni che ha apportato a questo Manualozzo: senza di lei ogni farse dle Manaluozzo sarbebe scrtita csoì.\\
A Francesca Colombo, che senza il piacevole caffettino alla mattina le lezioni di Analisi III le avrei seguite in compagnia di Morfeo.\\
A Guido Buffa, perché se non mi avesse introdotto alla perdizione di Farming Simulator probabilmente passerei più tempo a studiare - inutilmente, aggiungo.\\
A Samuele Corsato, che mi mette una gioia indescrivibile vederlo imparare \LaTeX.\\
A Julian Kerpaci, fido contendente per l'ultimo posto del Fantacalcio (sarò io il penultimo, sappilo).\\
Ad Alessandro Ametelli per aver sollevato delle stimolanti, in un modo o nell'altro, domande che hanno indirettamente migliorato il Manualozzo.\\
A Matteo Cagnotti, Emiliano Colla, Eugenio del Nero, Marco Lugarà, Andrea Natale, Francesco Ruatta, Andrea Scalenghe e tutta la gente simpatica che ho conosciuto in quasi tre anni di università.\\
A Elena Maserati, anche se odi matematica te lo dedico comunque perché sono bastardo geneticamente.
\vfill
\begin{flushright}
	\textit{We're no strangers to love...}
\end{flushright}